\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
\section{Analisis Sistem Berjalan (\textit{Current System})}
\subsection{Analisis Prosedur yang Berjalan (\textit{Flowmap})}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=14cm]{figures/flowber.jpg}
    \caption{\textit{Flowmap} Sistem yang akan dibangun}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
      Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item Petugas dari pihak sosial dan petugas dari desa akan melakukan pendataan masyarakat penerima bantuan langsung ke desa.
    \item Masyarakat menyiapkan berbagai persyaratan administrasi untuk penerima bantuan dana desa, mulai dari data pribadi, persyaratan kategori untuk bantuan dll.
    \item Petugas akan mengumpulkan data dan beberapa fakta yang ada di lapangan untuk persyaratan dalam penerima bantuan.
    \item data terkumpul.
    \item Data yang merupakan dokumen ini akan dikumpulkan ke kantor kepala desa.
    \item Kepala Desa akan melakukan rapat dengan berbagai staff maupun petugas yang berwenang untuk melakukan penyeleksian penerima dana bantuan desa.
    \item Hasil rapat akan dikirim ke bagian kecamatan dan data akan diproses ke pusat untuk proses verifikasi masyarakat penerimaan dana desa.
\end{enumerate}
\subsection{Analisis Dokumen yang sedang Berjalan}
Didalam sistem yang akan dibangun terdapat beberapa dokumen yang akan digunakan.
\begin{enumerate}
    \item Dokumen Daftar Penerima Bantuan
    \par Data yang berisikan data nama masyarakat yang terdaftar dalam penerima bantuan beserta penggolongannya. Data ini berisikan mulai dari data pribadi masyarakat, data kategori untuk memenuhi ragam persyaratan dalam penentuan penerima dana bantuan desa.
    \item Dokumen yang dibutuhkan
    \par Dokumen-dokumen yang berkaitan sebagai persyaratan dalam pendaftaran penerima bantuan. Dokumen yang berkaitan ini bisa berupa Kartu KK, KTP, data rumah, ijazah, ataupun data yang merujuk terhadap persyaratan untuk penerimaan dana bantuan desa.
\end{enumerate}

\section{Analisis Sistem yang Akan Dibangun}
\subsection{Analisis Prosedur yang Akan Dibangun}
\subsubsection{\textit{Flowmap} Sistem yang akan Dibangun untuk Warga}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm, height=11cm]{figures/Warga.jpg}
    \caption{\textit{\textit{Flowmap}} Sistem yang akan dibangun}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
    Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item Masyarakat \textit{login} ke dalam sistem.
    \item Masyarakat memasukkan \textit{username} dan \textit{password}.
    \item Masyarakat terlebih dahulu melakukan proses registrasi dengan mengisi data yang dibutuhkan dan upload dokumen sebagai bukti.
    \item Simpan data.
    \item Sebelum Registrasi cek dahulu data registrasi.
    \item Pilih \textit{Button} Registrasi.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{ Flowmap} Sistem yang akan Dibangun untuk Admin}
 \begin{figure}[hb]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm, height=12cm]{figures/Admin.jpg}
    \caption{\textit{Flowmap} Sistem yang akan dibangun}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
    Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item Admin akan \textit{login} ke dalam sistem.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan \textit{password}.
    \item Admin melakukan pengelolaan data registrasi bantuan.
    \item Proses Perhitungan data Registrasi bantuan untuk menentukan prediksi.
    \item Data Prediksi keluar.
    \item Data Prediksi ditampilkan.
    \item Data Laporan Hasil Klasifikasi.
    \item Selesai.
    \end{enumerate}

\subsection{Analisis Dokumen yang Akan Dibangun}
Didalam sistem yang akan dibangun terdapat beberapa dokumen yang akan digunakan.
\begin{enumerate}
    \item Dokumen Daftar Penerima Bantuan
    \par Data yang berisikan seluruh nama penerima bantuan desa.
    \item Dokumen training
    \par Dokumen yang sudah disusun sesuai ketentuan penelitian yang ingin dilaksanakan oleh peneliti, dengan menentukan struktur yang akan digunakan.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Unified Modelling Language}}
\subsection{\textit{Use Case Diagram}}
\textit{Use Case Diagram} adalah gambaran \textit{graphical} dari beberapa atau semua \textit{actor, use case}, dan interaksi diantaranya yang memperkenalkan suatu sistem. 
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=6cm]{figures/UseCaseDiagram1.png}
    \caption{\textit{Use Case Diagram}}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
    
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Definisi Aktor}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{No.} & \multicolumn{1}{c|}{Aktor} & \multicolumn{1}{c|}{Keterangan}                                                                                                                   \\ \hline
1                         & Admin                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{login} ke dalam sistem, mengupload dokumen, \\ melakukan preprocessing dokumen, mengklasifikasikan dokumen\end{tabular} \\ \hline
2                         & Masyarakat                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{login} ke dalam sistem, melakukan pendaftaran untuk \\ penerima dana bantuan desa\end{tabular}                          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Definisi \textit{Use Case}}
\begin{center}
    \begin{tabular}{lll}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{No.} & \multicolumn{1}{c|}{Use Case}              & \multicolumn{1}{c|}{Keterangan}                                                                                           \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{1}   & \multicolumn{1}{l|}{\textit{login}}                 & \multicolumn{1}{l|}{Melakukan proses login}                                                                               \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{2}   & \multicolumn{1}{l|}{Registrasi Penerima Bantuan}   & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan proses pendaftaran\\  peserta penerima bantuan dana desa\end{tabular}}                            \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{3}   & \multicolumn{1}{l|}{Kelola  Data Pendaftar}        & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mengelola Data Pendaftar \\ Penerima dana bantuan desa\\   mulai dari klasifikasi \\ dan pengelolaan data training\end{tabular}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{4}   & \multicolumn{1}{l|}{Laporan Data Klasifikasi} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Laporan Data Klasifikasi setelah diolah \end{tabular}}                          \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{5}   & \multicolumn{1}{l|}{Laporan Perhitungan Prediksi} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pengelolaan Data training \end{tabular}}                          \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class diagram} adalah model statis yang menggambarkan struktur dan deskripsi \textit{class} serta hubungannya antara class.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=11cm]{figures/ClassDiagram1.jpg}
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 

\subsection{\textit{\textit{Sequence Diagram}}}
\textit{Sequence Diagram} adalah diagram yang menggambarkan kolaborasi dinamis antara sejumlah \textit{object}. Berikut \textit{sequence diagram} pada penelitian ini:
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Login}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=5cm]{figures/SequenceDiagramLogin.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Login}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
\par Aktor yang berperan dalam sistem adalah Admin dan Masyarakat, dimana aktor terlebih dahulu login dan akan diarahkan menuju menu Home.
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Registrasi}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=5cm]{figures/SequenceDiagramLogin.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Login}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
\par Aktor yang berperan dalam diagram ini adalah  Masyarakat, dimana aktor terlebih dahulu login dan akan diarahkan menuju menu Home, kemudian melakukan proses Registrasi.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Pendaftar}
    \begin{figure}[!htp]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=6cm]{figures/SequenceDiagramKelolaDataPendaftar.jpg}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Pendaftar}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
\par Aktor yang berperan dalam diagram ini adalah Admin. dimana aktor terlebih dahulu login dan akan diarahkan menuju tampilan Admin dan akan mengelola daftar pendaftar.
    
\subsection{\textit{Activity Diagram}}  
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Login}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm, height=7.5cm]{figures/ActivityDiagram1.png}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Login}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
\par Proses login aktor (Admin dan masyarakat) dimana akan diarahkan dengan input \textit{username \& password}, apabila benar akan diarahkan ke tampilan setiap aktor dan apabila salah akan kembali ke tampilan login.
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Registrasi}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm, height=7cm]{figures/ActivityDiagram2.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Registrasi}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola Pendaftar}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm, height=7cm]{figures/ActivityDiagram3.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Pendaftar}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
\subsection{\textit{Collaboration Diagram}}
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Registrasi}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=8cm]{figures/CollaborationDiagramRegistrasi.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Registrasi}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Login} 
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=7.5cm]{figures/CollaborationDiagramKelolaPendaftar.png}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Pendaftar}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 

\section{Perancangan \textit{User Interface}}
\textit{User Interface} adalah bagian visual dari website, aplikasi software atau device hardware yang memastikan bagaimana seorang user berinteraksi dengan aplikasi atau website tersebut serta bagaimana informasi ditampilan di layarnya. User interface sendiri menggabungkan konsep desain visual, desain interasi, dan infrastruktur informasi. Tujuan dari \textit{user interface} adalah untuk meningkatkan \textit{usability} dan tentunya \textit{user experience}. Pada sistem ini ada 2 \textit{interface} yakni, \textit{interface frontend} (bagian depan aplikasi) dan \textit{interface backend} (bagian belakang/ menu admin dan masyarakat). 
\subsection{Menu \textit{Frontend}}
Pada bagian depan sistem akan terdapat beberapa menu yang berkaitan denga desa Cigugurgirang yang memiliki fungsi masing-masing untuk menampilkan mengenai ragam informasi dari desa ini. Mulai dari informasi desa, petugas desa, kontak, segala jenis pelayanan dan kegiatan-kegiatan yang ada di desa. Sistem ini sendiri bisa dikelola dari \textit{backend} oleh Admin. Sistem ini lebih mirip dengan portal desa.
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=7.5cm]{figures/frontend.png}
    \caption{\textit{Interface Frontend}}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item Menu Home untuk tampilan awal sistem.
    \item Menu Tentang untuk mengelola informasi dari desa, serta hal2 yang terkait. Dan akan berisikan mengenai peta atau informasi jarak desa dari dari pemerintah Bandung Barat.
    \item Menu BUMDES akan memiliki bagian mulai dari UKM, Kulitas Pelayanan Kesehatan, Kegiatan Desa Dan Pengurusan Aset Desa.
    \item Wisata berupa apa saja aspek wisata yang ada di desa Cigugurgirang.
    \item Galeri berisikan dokumentasi yang ada di desa Cigugurgirang.
    \item Kontak berisikan Informasi kontak yang bisa dihubungi.
\end{enumerate}

\subsection{Menu Login}
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm, height=6cm]{figures/login.png}
    \caption{Interface Login}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item \textit{Text box Username} untuk input \textit{username};
    \item \textit{Text box Password} untuk input \textit{password};
    \item \textit{Button Login} untuk eksekusi login.
\end{enumerate}

\subsection{Menu \textit{Backend}}
Untuk Menu \textit{backend} pada sistem ini sendiri, merupakan menu yang bisa dikelola oleh aktor yang memiliki hak akses ke sistem ini. Apabila berhasil login bisa melakukan berbagai proses sesuai denga hak akses masing-masing. Untuk admin akan mengelola semua fungsi utama aplikasi dan mengelola data, sedangkan masyarakat bisa melakukan pendaftaran beserta \textit{view} beberapa data dari sistem
\subsubsection{Menu Admin}
 \begin{figure}[!htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=9cm]{figures/Adminbru.jpg}
    \caption{\textit{Interface} Menu Admin}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item Menu Penduduk berisikan \textit{database} penduduk, serta penggolongan data penduduk dll.
    \item Menu Bantuan Desa untuk pengelolaan data penduduk yang telah melakukan pendaftaran dan akan diproses mulai dari probabilitas sampai keluar hasil klasifikasi dari sistem.
    \item Menu Pengaturan akan berisi berbagai fungsi untuk mengelola beberapa menu untuk tampilan di \textit{frontend} dari sistem ini seperti informasi-informasi desa dll.
    \item Menu Pengguna berisikan data pengguna yang memiliki hak akses ke dalam sistem ini.
    \item Admin dapat mengelola seluruh data pengguna sistem.
\end{enumerate}

\subsubsection{Menu Masyarakat}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm, height=9cm]{figures/Masy.PNG}
    \caption{\textit{Interface} Menu Admin}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item Menu Penduduk untuk mengecek data pribadi penduduk. Penduduk tidak dapat mengedit NO.KK dan NIK dan beberapa data lain. Hanya bisa mengedit beberapa fungsi saja
    \item Menu Bantuan Desa untuk pendaftaran dana bantuan desa.
       \item Menu Pengguna berisikan data pengguna yang memiliki hak akses ke dalam sistem, misal untuk edit \textit{password} dll.
\end{enumerate}

\section{Perancangan Arsitektur Perangkat Lunak dan Perangkat Keras Sistem}
\subsection{Arsitektur Perangkat Lunak}
Dalam pembuatan aplikasi ini, spesifikasi perangkat lunak yang dibutuhkan adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!ht]
\caption{Perangkat Lunak}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No. & Tools/Software     & Fungsi                                                                                        \\ \hline
1.  &   Sistem Operasi      &     Windows 10                                                                             \\ \hline
2.  & Bahasa Pemrograman & PHP (Framework Yii2)                                                                  \\ \hline
3.  & Database Server    & MySQL                                                                                         \\ \hline
4.  & Aplikasi Pendukung & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Microsoft Office 2013, XAMPP, Adobe \\  Photoshop CS7\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Arsitektur Perangkat Keras}
Dalam pembuatan aplikasi ini, spesifikasi perangkat keras yang dibutuhkan adalah sebagai berikut:

\begin{table}[!h]
\centering
\caption{Perangkat Keras}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Tools               & Nama Perangkat               \\ \hline
1. & Processor           & Intel Core i5 7th Generation \\ \hline
2. & Memory              & 1 GB                         \\ \hline
3. & Harddisk            & 320 GB                       \\ \hline
4. & Keyboard dan Mouse. &                              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}    
    
\section{Pembahasan dan Hasil Implementasi} 
\subsection{Halaman Login}   
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm, height=5cm]{figures/login1.PNG}
    \caption{Tampilan Login}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 

 Untuk login harus di isi \textit{username} dan \textit{password} sesuai dengan yang telah di tentukan, dan untuk penduduk akan login menggunakan NIK dan \textit{password}nya masing-masing.

\subsection{Halaman Registrasi Penduduk}   
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm, height=8cm]{figures/frt.PNG}
    \caption{Tampilan Registrasi Data Penduduk}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
 Untuk menu ini masyarakat yang ingin ikut dalam pendaftaran penerima bantuan harus terlebih dahulu registrasi, dengan mengisi data yang dibutuhkan beserta upload bukti-bukti yang menjadi persyaratan untuk registrasi. Kemudian masyarakat akan mendapat NIK sebagai \textit{username} dan \textit{password}nya sendiri adalah NIK pengguna sendiri. Dan akan ada notifikasi untuk data apakah diterima atau tidak nantinya.
\subsection{Halaman Admin}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm, height=5cm]{figures/adminmenu.PNG}
    \caption{Tampilan Menu Admin}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
Menu admin akan mengelola data pendaftar yang ada di menu approve dan probabilitas prior, probabilitas xy untuk mengelola perhitungannya sendiri. dan di menu laplace smoothing untuk mengecek hasil klasifikasinya sendiri.
    
\subsection{Halaman Pengelolaan Data Pendaftar}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=10cm]{figures/pendu.PNG}
    \caption{Tampilan Pengelolaan Data Penduduk}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
Untuk menu pengelolaan data ini, admin akan mengelola data penduduk yang mendaftar dan mengecek data pendaftar beserta persyaratannya. Pada Menu ini akan ada menu \textit{Approve} untuk konfirmasi penerimaan pendaftaran, apabila data benar. Menu \textit{reject} apabila data belum sepenuhnya sesuai dengan persyaratan yang dinginkan. Admin juga akan menentukan hasil klasifikasi berdasarkan kemungkinan terbesar yanga akan dimiliki oleh si pendaftar. \textit{All data }merupakan menu yang menampung semua data pendaftar. Untuk \textit{update} data juga ada di dalam menu ini, sehingga apabila ada pengecekan data terbaru maka bisa dicek lagi.  \textit{All data} merupakan menu yang menampung semua data pendaftar. Untuk \textit{update} data juga ada di dalam menu ini, sehingga apabila ada pengecekan data terbaru maka bisa dicek lagi.

\subsection{Halaman Pengelolaan Data Perhitungan Probabilitas Kelas}
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=10cm]{figures/probkl.PNG}
    \caption{Tampilan Pengelolaan Data Perhitungan Probabilitas Kelas}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
\par Untuk menu pengelolaan data ini, admin akan mengelola data perbandingan perhitungan probabilitas dari kelas setiap data akan dihitung sesuai dengan jumlah pendaftarnya sendiri. Dan akan dikelola dengan menggunakan 80\% data sebagai data \textit{training}.

\subsection{Halaman Pengelolaan Data Hasil Klasifikasi}
\begin{figure}[!ht]
 \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=3cm]{figures/klas.PNG}
    \caption{Tampilan Pengelolaan Data Hasil Klasifikasi}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
Untuk menu pengelolaan data hasil klasifikasi ini akan menunjukkan label yang tealh dipilih pendaftar, sesuai dengan pemilihannya sendiri. Dan akan memiliki label masing-maasing dan akan digunakan untuk memilih nilai probabilitas sebagai perbandingan di hasil akhir nantinya. 
\subsection{Halaman Pengelolaan Data Perhitungan Probabilitas Label terhadap Kelas}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=11cm]{figures/probla.PNG}
    \caption{Tampilan Pengelolaan Data Perhitungan Probabilitas Label terhadap Kelas}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 
Untuk menu pengelolaan data ini, admin akan mengelola data perbandingan perhitungan probabilitas dari label terhadap kelas, setiap data akan dihitung sesuai dengan jumlah pendaftarnya sendiri. Dan akan dikelola dengan menggunakan 80\% data sebagai data \textit{training}. Nilai-nilai probabilitas label yang didapat akan digunakan untuk perhitungan pada hasil akhir nantinya dengan mengalikan pada probabilitas kelas yag diperoleh lebih dahulu.


\subsection{Halaman Tampilan Data Pendaftar}
\begin{figure}[!ht]
 \centering
    \includegraphics[width=14cm, height=10cm]{figures/penduk.PNG}
    \caption{Tampilan Data Pendaftar}
    \label{eq:31}\
    \end{figure} 

\par Pada tampilan menu ini akan menampilkan hasil dari pendaftaran si pendaftar dan akan memiliki status hasil pendaftaran sendiri. data yang diisikan akan ditampilkan pada menu ini sendiri.

